《瑞士做到的事》：小國小民，被證明可行的一種生存方式

蔡依橙

同樣都是小國小民

同樣是小國（瑞士人口 800 萬），同樣鄰有惡人（二戰期間被軸心國包圍），同樣在文化、認同、語言等領域都非常歧異（德語、法語、義語區，甚至瑞士德語還被標準德語認為不文雅，是不是跟台灣國語被歧視有點像 XD），瑞士擁有令人羨慕的高收入、高科技與中立特色，當然很值得台灣參考。

寫這篇文的同時，手上的滑鼠，Logitech，瑞士的，手上的咖啡，Nespresso，瑞士的。抽屜裡每個看過百戰天龍的小男孩長大後都有一隻的瑞士刀，Victorinox，瑞士的。

俗話說，哈根達斯最香濃，層次豐富莫凡彼。這個 Mövenpick，瑞士的。（好啦，沒有這種俗話，我剛剛才自己編的～）

這種低調滲透力，跟台灣做手機、筆電、晶片，驅動全世界，一樣的強大。當然很值得我們瞭解。

讀瑞士時，最值得我們思考的是？

瑞士最值得我們思考的是什麼呢？我個人認為是「你願意為了生存，做出多少犧牲？」「你有體認到，驕傲的生存，所需要的未雨綢繆和偏執嗎？」

保持中立不是嘴巴說說就行，在二戰期間，為了實現「中立」，瑞士必須維持「你打下我的成本，遠高過直接跟我合作」。這句話看起來很簡單，但執行起來是很殘酷的。包括兩方面都要做到：增加你打我的成本，與降低你與我合作的成本。

為了讓德國「打下瑞士的成本高」，瑞士全境進入高戰備狀態，現在開放參觀的瑞士要塞（Festung Fürigen），正是瑞士中立決心的展現，若遭遇入侵，城市撤離，軍人進入掩體，內有大量軍火、百人淋浴池與手術室，戰至全員陣亡為止。

為了讓納粹與盟軍都知道，瑞士不接受吃豆腐，飛過瑞士領空的納粹飛機或盟軍飛機，瑞士無差別的當成侵入行為，都打，一點模糊地帶都不給，兩邊都得罪，也兩邊都沒話說。

但另一方面，為了「降低合作成本」，在瑞士完全被軸心國包圍後，阿爾卑斯山隧道借給德國與義大利聯繫使用，協助納粹保管大量資金，出口大量槍砲彈藥給軸心國，甚至納粹德國成為瑞士軍火工業的最大單一買家，這些也都是真的。

因為，「中立」不是自己站著就好，風強雨大的時候，也要看看周邊的環境，隨風搖擺，才能實現事實中立。這些搖擺，在盟軍戰勝了之後，自然也成為瑞士受人攻擊的原因，一些跟良心過不去的選擇，也成為瑞士人揪心的不堪過去。

你願不願意為了驕傲且獨立的生存，長年維持戰備、維持軍火工業？你願不願意為了驕傲且獨立的生存，變得亦正亦邪、放下價值判斷、奉行現實主義？你願不願意為了驕傲且獨立的生存，極端排外到了歧視的境界，但為了賺錢，又能放下保守心態，持續創新？

這些，瑞士都做到了。這也是中文書名《瑞士做到的事》，其背後的原因。

我們為了生存，夠現實嗎？

台灣當然不用學瑞士，畢竟生存環境跟歷史文化差異太多，但我們有沒有用腦袋、看清身處的環境，想出最適合自己的策略，並堅定的行於其上呢？我認為是有的。

雖然很多軍事外交資訊並不公開，無法得知全貌，但長年維持戰備，從雄三誤射事件與其後續報導，可以略窺一二。維持軍火工業方面，潛艦國造，即使方向或有討論空間，但促進人才與產業繁榮毋庸置疑。

亦正亦邪與現實主義，這就更有意思。亞洲的流氓一般認為是北韓，不過台灣與北韓的關係一直都很微妙，不只不是敵人，甚至還有零星的技術合作。南海仲裁事件中，由於台灣握有太平島，這就像滿桌的 key players，結果其中一張王牌在桌邊一個 NPC 手上！當時的政府，喊喊話、不選邊、不升高衝突，雖不帥但卻很實際。

以上這些都顯示，我們在複雜的國際局勢中間，不會堅持無謂的價值觀，而是以台灣生存為第一優先，照子放亮、鴨子划水，走自己的路。

英文書名 Swiss watching

本書為 Goodreads 3.8 分的好書（我個人的原則是，3.7 以上可看，4.0 以上更好！），作者是英國人，而且有著英國人典型的尖酸嘲諷特質，用 pH 值超低的方式，去表達他對瑞士的愛與尊敬，也讓閱讀增添許多樂趣。好扭曲，是不是！

英文書名為 Swiss watching，這 watch 用得超讚，除了「觀察」，還有「小心」、「注意」瑞士這個國家的距離感（就超酸的啊），同時也表明了瑞士為了生存，在產業升級上非常積極的意涵，如製「錶」業。

瑞士的手錶工業是怎麼升級的呢？早年瑞士是許多珠寶工匠的聚集地，但喀爾文這位自由先驅兼專制暴君，把日內瓦變成清教徒城市後，在 1541 年直接禁止穿戴珠寶，珠寶工匠的市場消失了，為了活下去，開始學做手錶，痛苦的適應後，產業升級，也做出了差異化！最後還因為優秀的錶匠太多，競爭過於激烈，逐漸擴散到瑞士全境。

許多基督教的朋友可能無法接受，喀爾文提倡宗教自由，結果不准人家戴珠寶？但這可真沒有胡扯，人家瑞士鐘錶公會網頁中，明確提到，還翻譯成多國語言 XD

只要生存必須的，只要市場需要的，只要能賺錢的，他們就會像被迫轉型做手錶一樣，不只做，而且做到全世界最好。真 Swiss watching。

咁都有得J

痴線 咁都有位比台灣人入

拿，手機就算啦
但半導體的確係勁嘅
至於有冇瑞士果種滲透力就......

Btw香港製錶業曾經拍得住瑞士

人地有阿爾卑斯山
你就得座阿里山
點比呀